【武漢肺炎】林鄭快閃康美樓22分鐘「做騷」 街坊大叫「五大訴求 缺一不可」

2020.03.04
早前青衣長康邨康美樓3樓及13樓A07室單位，先後有4名住戶確診武漢肺炎個案，經調查後發現起因與廁所接駁糞渠的排氣管滲漏有關。特首林鄭月娥今早戴上口罩，突擊前往康美樓進行視察，整個過程僅逗留22分鐘，只環繞大廈一周進行「視察」，卻未有上門探訪「疫廈」居民，令人質疑她刻意動員過百人一齊「做騷」。

早上10時許，大批警員前往康美樓附近一帶，有防暴警於康美樓附近戒備，交通警驅趕停泊在附近的車輛，多名便衣警員於現場監視，氣氛緊張。警方高度戒備吸引傳媒到場採訪，連負責「鞏固警隊良好形象」的警察公共關係科人員亦到場。警方將通往康美樓的消防通道圍欄搬開，在場的清潔工人亦忙於清理現場。

至早上11時09分，接載林鄭月娥的車輛「一支箭」駛入消防通道，林鄭隨即落車，運輸及房屋局局長陳帆陪同在側，他們火速步入康美樓A翼地下的社會福利署南青衣綜合家庭服務中心。由房屋署助理署長陸慶全及房署職員招呼林鄭，向她匯報康美樓清潔消毒進度，以及上月撤離康美樓各層07室住戶的過程細節，整個過程約15分鐘。

匯報完畢後，林鄭等人便一同進入康美樓正門，不過她並沒有上樓探訪居民，不消一會便從後門步出，前往公園位置，走上數級樓梯站在平台上，眾人面向A07室位置，陸慶全則手持圖則向林鄭講解A07室排氣管問題及處理進度，經短短數分鐘完成匯報後，林鄭便準備離開。有記者問及林鄭「點解唔上樓巡視」，她隨即頭也不回，沒有回應記者提問便急步上車離開，是次「做騷」過程僅逗留22分鐘。

是次林鄭動員過百人高調「做騷」，吸引不少康美樓街坊圍觀。林鄭巡視期間，有市民大感不滿大聲向其責罵，市民大叫「民意叫你落台」、「五大訴求 缺一不可」、「解散警隊 刻不容緩」及「黑警死全家」。不過習慣「左耳入右耳出」的林鄭無損心情，自顧聆聽陸慶全講解。

康美樓居民鍾小姐認為，林鄭高調巡視舉動是「做戲」，「我落到嚟，見佢企咗陣就走」，她認為港府面對武漢肺炎疫情應該及早封關，至於港府該如何於抗疫工作上進行補救，她則認為「要佢（林鄭）自己諗吓，攞咁高人工」。她指是次疫情令全港市民受到影響，居民出入亦要非常小心，而家中因有長者及小朋友，故自己會擔心將病毒帶回家，「落街乜都唔掂，用紙巾同廢紙隔住接觸」。她指，家中的長者自農曆新年初五開始已沒有再出門。

於康美樓居住了36年的居民陳先生指，自己當時在家中所以不知道特首前來視察，「佢應該要上樓睇，參觀吓其他家庭嘛，睇吓有冇滲水」。問及他若碰見林鄭會想對她說甚麼，「如果見到特首，我想同佢講關心多啲老人家！（因為）老人家冇口罩又冇洗手液。」他指若港府能向康美樓住戶提供資助口罩及洗手液等物資會較好，又指目前廁所內的渠管已使用多年，「換埋就最好」。

居民黃女士則指自己因在樓層等𨋢「等咗好耐」，故未有親眼看到林鄭視察康美樓。她指林鄭前來視察屋邨情況屬好事，但認為若林鄭能上樓探訪居民會更好。

早前房署為康美樓檢查排氣管的結果顯示，34伙A07單位中，25伙的排氣管接駁正常，但其餘9個單位則發現當中的排氣管被移除。房署呼籲公屋住戶切勿未經房署批准而擅自改裝排污渠，因擅自改裝可能違反建築物條例或租約，署方將會針對這些未經批准的改裝採取適當跟進行動。

上月10日，衛生署通宵撤離康美樓各層07室住戶，安排他們入住隔離中心。其後衞生防護中心為A07單位沒有出現病徵的住戶，進行病毒測試，結果全部101個樣本對病毒呈陰性反應。撤離的居民於上月15日中午乘坐當局安排的旅遊巴離開檢疫中心，返回居所。